% ==============================================================================
% TCC - Nome do Aluno
% Capítulo 2 - Referencial Teórico
% ==============================================================================
\chapter{Engenharia Web e o Método FrameWeb}
\label{sec-engweb-frameweb}

A Web, comparando desde quando se iniciou, vem se tornando cada vez mais essencial no dia a dia da população. Com tal aspecto, a mesma vem evoluindo cada vez mais, passando também por eras. Desde o início, em sua primeira fase de desenvolvimento, chamada Web 1.0, caracterizado por limitações, pode-se ver claramente a importância na vida das pessoas, possibilitando a busca e o consumo de diversas informações.

Um outro exemplo de como a Web se tornou parte da sociedade, foi na segunda fase da mesma --- Web 2.0. Esta era caracterizada pela produção de conteúdo por usuários: redes sociais, blogs, wikis, entre outros. Consequentemente uma grande mudança foi realizada: se antes, na Web 1.0, todo conteúdo era armazenado em arquivos, na Web 2.0 teve o início do uso de bases de dados consultadas por aplicações Web.

No que diz respeito aos dias atuais, a terceira fase (Web 3.0), também conhecida como Web Inteligente, representa um gigante avanço na forma como usando a mesma. Um exemplo da importância da mesma é o uso de computadores (algoritmos) para reunir informações e fazer recomendações para os usuários.

\vitor{Tem alguma referência bibliográfica para o que é relatado acima?}

Pode-se notar que a cada fase, a Web tem se tornado cada vez mais importante na vida das pessoas. Consequentemente, a uso de técnicas e conceitos da Engenharia de Software foram necessários para o desenvolvimento Web (adaptadas para a mesma). Características como concorrência, carga imprevisível, disponibilidade, sensibilidade ao conteúdo, evolução dinâmica, imediatismo, segurança e estética~\cite{PRESSMAN:2011} fez com que surgisse uma sub-área da Engenharia de Software: a Engenharia Web.

Com o avanço da tecnologia, tem-se acesso a conexão rápida de banda larga, possibilitando o consumo de conteúdo sofisticado sem a necessidade de instalar a aplicação localmente: \textit{e-commerce}, serviços de entregas, entre outros. Tais sistemas serão chamados de WIS (\textit{Web-based Information System}). Além disso, o amplo conjunto de aplicações Web serão chamados de WebApp (abreviação de \textit{Web Applications}).

Neste capítulo será abordado a adaptação da Engenharia de Software para desenvolvimento de WIS, os \textit{frameworks} utilizados e o FrameWeb.

%%% Engenharia Web %%%
\section{Engenharia Web}
\label{sec-engenharia-web}

A Engenharia Web surgiu pela motivação de alguns fatores como: abordagem orientada ao documento, na qual se buscou enfatizar a criação de documentos e o vínculo entre eles; a simplicidade no desenvolvimento, onde apesar das pessoas considerarem fácil a criação de aplicações Web, muito em função de aplicativos de edição e geração de páginas, isso resulta em redundância e inconsistência; e, por fim, os conhecimentos da Engenharia de Software tradicional, que nem sempre são aplicados aos conceitos de aplicações Web.

Devido a essas dificuldades temos como resultado a criação de aplicações Web com falta de funcionalidades, baixo desempenho, pouca qualidade, complexidade demasiada, manutenção difícil e cara.

Os mesmos conceitos de qualidade utilizados na Engenharia de Software~\cite{olsina-et-al:2001} devem ser considerados no projeto. Estes conceitos são listados abaixo:

\begin{itemize}
\item Usabilidade: o software deve ter uma característica inteligível, ou seja, fácil uso a todos os tipos de pessoas (inclusive deficientes), com pouco ou muito conhecimento técnico;

\item Funcionalidade: o software deve se comportar bem atendendo todas as demandas para qual foi construído, buscando todas as informações corretamente e as operações funcionando;

\item Eficiência: o tempo de resposta para determinada funcionalidade deve ser o mínimo possível. Atualmente também significa em como o sistema apresenta funcionalidades principais e enquanto busca as informações para os usuários. Por exemplo, ao invés de fazer o usuário esperar carregar o sistema inteiro, já carrega algumas funcionalidades mais utilizadas, permitindo-lhe ir direto ao ponto e apresentando o andamento do carregamento;

\item Confiabilidade: o sistema deve se recuperar de erros, os links devem ser direcionados para os locais corretos, a validação das informações dos usuários devem ser checadas;

\item Manutenibilidade: o sistema deve prover fácil manutenção para aprimorar funcionalidades e inserir novas ou retirar. Com novas atualizações, novas informações disponíveis no mercado, mudança nas regras de negócio e evolução das tecnologias, o sistema deve ser construído de forma fácil e intuitiva permitindo sua evolução ou adaptação.
\end{itemize}

A abordagem proposta na Engenharia Web é incremental e iterativa. Isso significa que no final de cada iteração, são realizadas atividades de análise, projeto, implementação e testes. Com isso, pode-se avaliar se o sistema atende às expectativas dos \textit{stakeholders}.\footnote{Qualquer indivíduo ou organização que, de alguma forma, é impactado pelas ações. Parte interessada.}

A primeira fase da Engenharia Web consiste na análise de requisitos. Esta é uma fase muito importante do processo de desenvolvimento de softwares, na qual o engenheiro de requisitos e o analista de negócio, juntamente com engenheiro de sistema ou desenvolvedor de software, identificam as necessidades ou requisitos de um cliente. Algumas atividades necessárias para modelagem do problema são a coleta de informações sobre as funcionalidades do sistema e restrições de operação. Requisitos de um sistema são descrições dos serviços que devem ser fornecidos por esse sistema e as suas restrições operacionais~\cite{sommerville:2007}.

Após levantar e organizar as informações, a Engenharia Web propõe em elaborar o modelo de projeto. O projeto foca em seis tópicos principais: projeto de conteúdo, projeto arquitetural, projeto de estética, projeto de navegação, projeto de interface e projeto de componentes~\cite{pressman:2005}.

Em seguida vem a fase de implementação, na qual o sistema é construído. Utiliza-se uma linguagem de programação de acordo com os requisitos dos sistema e características necessárias de operação da aplicação, como escalabilidade, tempo de resposta com servidor, organização dos dados, etc. 

Por último, mas não menos importante, tem-se a fase de testes, responsável por garantir que a aplicação esteja cumprindo os requisitos levantados. Tais testes garantem características como conteúdo correto, segurança, eficiência, etc.

Como exemplo dessa abordagem temos a metodologia proposta por \citeonline{conallem:2002}, que descreve um processo de desenvolvimento de software iterativo, incremental e centrado em casos de uso. As atividades do processo são mostradas na Figura~\ref{fig-processo-conallem-2002}.

\begin{figure}
	\centering 
	\includegraphics[]{figuras/Processo-Conallem-2002.jpg}
	\caption{Processo de desenvolvimento de Software proposto por~\cite{conallem:2002}.}
	\label{fig-processo-conallem-2002}
\end{figure}

O sub-processo ``Reiterar'' inicia com a revisão e refinamento do plano da iteração. As atividades são executadas em paralelo: levantamento de requisitos, análise, projeto da arquitetura, projeto detalhado, implementação, testes, gerência de alterações, desenvolvimento do ambiente e desenvolvimento do projeto. Após uma iteração, apresentam-se os modelos construídos aos \textit{stakeholders}.


\section{Frameworks}
\label{sec-frameworks}

Com os primeiros projetos sendo desenvolvidos para Web (WIS), observou-se similaridade na infraestrutura. Com isso desenvolveu-se \textit{frameworks}, que nada mais é do que uma abstração que une códigos comuns entre vários projetos, provendo uma funcionalidade genérica.

Desta forma, um \textit{framework} pode ser considerado como uma aplicação reutilizável e semi-completa que pode ser especializada para produzir aplicações personalizadas~\cite{husted-et-al:2004}. O uso de \textit{frameworks} permite a construção da aplicação sem muito esforço de codificação.

Um exemplo é a autenticação de usuário do sistema. Este requisito está presenta na maioria das WISs. Por causa disso, alguns \textit{frameworks} já disponibilizam o código para tal funcionalidade.

\citeonline{SOUZA:2007} organiza a maioria dos \textit{frameworks} de WebApps em seis categorias diferentes:

\begin{itemize}
    \item Frameworks MVC (Controladores Frontais);
    \item Frameworks Decoradores;
    \item Frameworks de Mapeamento Objeto/Relacional;
    \item Frameworks de Injeção de Dependência (Inversão de Controle);
    \item Frameworks para Programação Orientada a Aspectos (AOP);
    \item Frameworks para Autenticação e Autorização.
\end{itemize}

A seguir, será abordado mais detalhadamente as categorias de \textit{framework} MVC, Mapeamento Objeto/Relacional e de Injeção de Dependência. Logo após, será descrito os frameworks utilizados neste trabalho: NextJS e NodeJS.

\subsection{Frameworks MVC}
\label{subsec-frameworks-mvc}

O MVC, abreviação para \textit{Model-View-Controller} (Modelo-Visão-Controlador), é um padrão utilizado em muitos projetos devido a divisão em camadas muito bem definidas.

\begin{figure}
    \centering 
    \includegraphics[width=.85\textwidth]{figuras/Arquitetura-MVC.jpg}
    \caption{Diagrama representando a arquitetura MVC.}
    \label{fig-modelo-mvc}
\end{figure}

\vitor{A Figura~\ref{fig-modelo-mvc} não é citada (referência cruzada) no texto. Toda figura deve ser citada e explicada no texto, ou ser removida. O código da figura (\textbackslash begin\{figure\}) deve ser inserido logo após o parágrafo que faz a primeira referência cruzada à figura.}

A utilização deste padrão traz como benefício o isolamento das regras de negócios da lógica de apresentação, que é a interface com o usuário. Isto possibilita a existência de várias interfaces com o usuário que podem ser modificadas sem a necessidade de alterar as regras de negócios, proporcionando muito mais flexibilidade e oportunidades de reuso das classes.

Um dos elementos do MVC é o controlador (\textit{Controller}), que interpreta as entradas do mouse ou do teclado enviadas pelo usuário e mapeia essas ações do usuário em comandos que são enviados para o modelo (\textit{Model}) e/ou para a janela de visualização (\textit{View}) para efetuar a alteração apropriada.

Além dele, tem-se o modelo (\textit{Model}), que gerencia um ou mais elementos de dados, responde a perguntas sobre o seu estado e responde a instruções para mudar de estado. O modelo sabe o que o aplicativo quer fazer e é a principal estrutura computacional da arquitetura, pois é ele quem modela o problema a ser resolvido.

Por fim, tem-se a visão (\textit{View}), que gerencia a área do \textit{display} e é responsável por apresentar as informações para o usuário através de uma combinação de gráficos e textos. A visão não sabe nada sobre o que a aplicação está atualmente fazendo, pois tudo que ela realmente faz é receber instruções do controle e informações do modelo e então exibi-las. A visão também se comunica de volta com o modelo e com o controlador para reportar o seu estado.

\begin{figure}
    \centering 
    \includegraphics[width=.85\textwidth]{figuras/Controlador-Frontal.jpg}
    \caption{ Representação de um Controlador Frontal na Web~\cite{SOUZA:2007}.}
    \label{fig-controlador-frontal}
\end{figure}

\vitor{A Figura~\ref{fig-controlador-frontal} também não é citada no texto.}

\subsection{Frameworks de Mapeamento Objeto/Relacional}
\label{subsec-frameworks-map-obj-rel}

Nos dias atuais, grande parte dos sistemas utilizam modelo de banco de dados relacional (SGBDR); porém, a maioria das aplicações desenvolvidas utilizam o paradigma orientado a objetos (OO). Por tanto, tem-se então uma ``incompatibilidade de paradigmas'' (\textit{paradigm mismatch})~\cite{SOUZA:2007}.

Isso se dá porque ``operações de SQL [linguagem estruturada de consultas para SGBDRs] como projeção sempre unem resultados em uma representação em tabelas de dados resultantes. Isso é bem diferente do grafo de objetos interconectados usados para executar uma lógica de negócio em um aplicativo Java!''~\cite{bauer2005hibernate}.

Com isso, na década de 80, para resolver tal problema, surge o Mapeamento Objeto/Relacional (ORM -- \textit{Object/Relational Mapping}), uma técnica de mapeamento que permite fazer uma relação dos objetos com os dados que os mesmos representam. Dessa forma o programador não precisa se preocupar com os comandos de manipulação dos dados, pois estará presente uma interface que dispõe de métodos para manipulação dos dados. O programador precisa apenas informar ao \textit{framework} utilizado como mapear esses objetos em forma de tabelas. Isso faz com que o programador não precise realizar o mapeamento manualmente, o que tomaria muito tempo e poderia gerar inconsistências no banco de dados.

\subsection{Frameworks de Injeção de Dependências}
\label{subsec-frameworks-inj-dep}

Na arquitetura em camadas busca-se garantir o reuso dos pacotes, e para que isso seja possível é necessário que os pacotes possuam um nível baixo de acoplamento.

As classes de camadas diferentes precisam interagir umas com as outras, sem precisar saber as dependências específicas das outras camadas. Assim temos o conceito de Injeção de Dependência (DI -- \textit{Dependency Injection})~\cite{fowler2002eea}, em que a responsabilidade de configurar dependências entre classes é assumida por um terceiro objeto (no caso, o \textit{framework}). Desta forma as dependências entre os módulos não são definidas pelo programadores, elas são “injetadas” por um \textit{framework} de injeção de dependências, mantendo um acoplamento baixo entre os módulos da aplicação.

A Figura~\ref{fig-injecao-dependencia} representa o funcionamento de um \textit{framework} de Injeção de Dependências.

\begin{figure}
    \centering 
    \includegraphics[width=.85\textwidth]{figuras/Injecao-Dependencia.jpg}
    \caption{ Funcionamento de um framework de Injeção de Dependências~\cite{SOUZA:2007}.}
    \label{fig-injecao-dependencia}
\end{figure}

\subsection{NextJS}
\label{subsec-frameworks-nextjs}

O NextJS é um \textit{framework} para ReactJS.\footnote{ReactJS é uma biblioteca que utiliza JavaScript, é \textit{open source} e é utilizada para criar interfaces de usuário. Para saber mais acesse \url{https://reactjs.org/}} O NextJS é uma estrutura \textit{open-source} criada pela Vercel, tendo muito interesse por parte da comunidade. Além disso, NextJS acrescenta várias funcionalidades em cima do React, as quais pode-se destacar:

\begin{itemize}
    \item Server Side Rendering;
    \item Static Site Generation;
    \item Otimização de imagens;
    \item Internacionalização.
\end{itemize}

\subsection{NodeJS}
\label{subsec-frameworks-nodejs}

O NodeJS basicamente é um \textit{framework} para escrever aplicações JavaScript \textit{server-side}. Algumas companhias globais utilizam este \textit{framework} em produção, tais como: Netflix, Paypal, Walmart e Uber.

Juntamente com o NodeJS, tem-se o NPM (\textit{Node Package Manager}). Como o próprio nome diz, ele é um gerenciador de pacote, o qual permite utilizar JavaScript no \textit{back-end} da aplicação. Esta ferramenta permite instalar dependências no projeto e mantê-las atualizadas.

\vitor{As seções de NextJS e NodeJS estão muito pequenas, pobrinhas. Se não tiver tempo agora, pode entregar o anteprojeto assim. Mas depois, na monografia, será preciso falar mais sobre cada \textit{framework}. Inclusive é preciso falar um pouco de React também. Outra coisa importante é relacionar estes \textit{frameworks} com as categorias de \textit{frameworks} descritas nas seções anteriores: NextJS/ReactJS são tipo controladores frontais? NodeJS provê mapeamento O/R e injeção de dependências?}



\section{O Método FrameWeb}
\label{sec-frameweb}

FrameWeb~\cite{souza-celebratingfalbo20} é um método, baseado em \textit{frameworks}, para o desenvolvimento de sistemas de informação Web (\textit{Web Information Systems} – WISs). Mesmo existindo vários \textit{frameworks} para o desenvolvimento de aplicações, não havia nada que apresentasse e reunisse as características desses \textit{frameworks} para facilitar o desenvolvimento das aplicações na Engenharia Web (WebE).

Atualmente, o método FrameWeb concentra suas propostas na fase de projeto arquitetural, deixando desenvolvedores e organizações livres para adotar as técnicas que considerarem mais apropriadas para as demais fases do processo. O método propõe que a arquitetura de um WIS seja dividida em três camadas, podendo ser observado na Figura~\ref{fig-arquitetura-padrao-wis}.

\begin{figure}
	\centering 
	\includegraphics[width=.85\textwidth]{figuras/Arquitetura-Padrao-WIS.jpg}
	\caption{ Arquitetura padrão para WIS baseada no padrão arquitetônico Service Layer~\cite{fowler2002eea}.}
	\label{fig-arquitetura-padrao-wis}
\end{figure}

Seguindo a mesma abordagem de linguagens de modelagem, como WAE~\cite{conallem:2002} e UWE~\cite{koch-et-al:2000}, FrameWeb é baseado na linguagem UML, estendendo seu metamodelo para representar os componentes mais utilizados da Web e os componentes relacionados aos \textit{frameworks}~\cite{martins-msc16}. O método propõe quatro tipos de diagramas, com o intuito de facilitar a implementação das camadas explicadas anteriormente~\cite{martins-msc16,souza-celebratingfalbo20}:

\begin{itemize}
    \item Modelo de Entidades: baseado no diagrama de classes geralmente criado na fase de análise, especifica os tipos de dados e o mapeamento objeto/relacional das classes de domínio que serão persistidas;
    
    \item Modelo de Persistência: ajuda na implementação das classes DAO do sistema, mostrando todas as interfaces e suas implementações juntamente com os métodos de cada uma;
    
    \item Modelo de Navegação: é um diagrama de classes que representa as interações das páginas Web. Demonstra o funcionamento da camada Lógica de Apresentação e incorpora os conceitos dos \textit{frameworks} controladores frontais;
    
    \item Modelo de Aplicação: representa as classes do pacote Aplicação e demonstra suas dependências, a serem geridas pelo \textit{framework} de injeção de dependências.
\end{itemize}

Dentre os modelos abordados acima, apenas o Modelo de Navegação e o Modelo de Persistência estão no desenvolvimento do SCAP realizado neste trabalho.

\vitor{Por que?}
